<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>IA - Tag - Testing from the trenches</title>
        <link>http://localhost:37105/tags/ia/</link>
        <description>IA - Tag - Testing from the trenches</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Tue, 03 Feb 2026 08:00:00 &#43;0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:37105/tags/ia/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>Augmented Risk-Based Testing</title>
    <link>http://localhost:37105/augmentedriskbasedtesting/</link>
    <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 08:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:37105/augmentedriskbasedtesting/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/augmented-rbt/augmented-rbt-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="introducción-al-risk-based-testing">Introducción al Risk-Based Testing</h2>
<p>Si llevas un tiempo en esto del testing, seguro que te suena el concepto de <strong>Risk-Based Testing (RBT)</strong>. Básicamente, se trata de optimizar el coste (tiempo) / impacto de las pruebas. Se consigue priorizando la ejecución de aquellos casos que cubran las funcionalidades críticas de la aplicación o con una mayor probabilidad de error. Es definitiva, cubrir antes las zonas de mayor riesgo.</p>
<p>La teoría es clara, pero. ¿Cómo identificamos <em>realmente</em> las zonas de mayor riesgo en el día a día?</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Path formativo para el QA del futuro</title>
    <link>http://localhost:37105/pathformativoqa/</link>
    <pubDate>Sun, 23 Nov 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:37105/pathformativoqa/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/path-formativo/path-formativo-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Hace años diseñé un <a href="https://www.testingfromthetrenches.com/posts/pdp-1/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">itinerario formativo</a> por niveles para el equipo de QA de Sngular. Era un path progresivo que llevaba desde el nivel inicial hasta la especialización avanzada.</p>
<p>Creo que está bien estructurado y sigue siendo muy útil. No obstante, el contexto ha cambiado radicalmente y no le vendría mal una actualización.</p>
<p>Cualquier itinerario debería seguir manteniendo una base sólida de testing. Porque no se trata de abandonar los fundamentos, sino de construir sobre ellos de forma diferente.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>My two cents: El futuro del QA en la era de la IA</title>
    <link>http://localhost:37105/futuroqaeraia/</link>
    <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:37105/futuroqaeraia/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/futuro-qa-ia/futuro-qa-ia-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Hace unas semanas escribí en la Bonilista sobre el aporte de valor del testing en IT. El mensaje que quise transmitir fue claro: el testing no va de &ldquo;hacer pruebas&rdquo;, sino de su impacto en el negocio.</p>
<p>Esa era la idea principal de mi artículo, pero David me retó a añadir cómo veo el futuro del QA con la evolución de las IAs. Entonces dejé algunas ideas básicas que ahora quiero ampliar.</p>]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
