<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Liderazgo - Tag - Testing from the trenches</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/liderazgo/</link>
        <description>Liderazgo - Tag - Testing from the trenches</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Mon, 22 Sep 2025 10:00:00 &#43;0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/liderazgo/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>Liderazgo y Cambio: Cuándo ser Rana, cuándo ser Escorpión</title>
    <link>http://localhost:1313/liderazgocambio/</link>
    <pubDate>Mon, 22 Sep 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/liderazgocambio/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/liderazgo/liderazgo-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Seguro que conoces la fábula del escorpión y la rana. El escorpión pide ayuda a la rana para cruzar el río, prometiendo no hacerle daño. A mitad de camino, sin embargo, la pica, condenándolos a ambos. Su explicación: &ldquo;No he podido evitarlo, es mi naturaleza&rdquo;.</p>
<p>En el día a día de una empresa, esta fábula tiene mucho sentido. Para impulsar un cambio, a menudo debemos jugar ambos papeles. Hay momentos para ser la rana: confiar en el equipo, dejarse llevar por la corriente y avanzar juntos.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Construyendo un equipo de QA desde cero en una consultora</title>
    <link>http://localhost:1313/equipoqaconsultoria/</link>
    <pubDate>Wed, 21 May 2025 08:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/equipoqaconsultoria/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/equipoQaConsultora/equipoQa.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h1 id="construyendo-un-equipo-de-qa-desde-cero-en-una-consultora">Construyendo un equipo de QA desde cero en una consultora</h1>
<p>En este artículo, me gustaría compartir la experiencia de como se formó el equipo de QA en Sngular. Pasando de ser yo, prácticamente el único tester de la compañía a convertirnos en un equipo de 50 personas, repartidas en España, México y USA y llegar a facturar 3 millones de euros al año.</p>
<p><em><strong>Disclaimer: En los 9 años que pasé en Sngular, la empresa pasó de 400 a 1300 personas. Aunque mi papel haya podido ser importante, es obvio que el crecimiento de QA habría ocurrido de cualquier manera.</strong></em></p>]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
