<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Testing from the trenches</title>
        <link>http://localhost:1313/</link>
        <description>Blog sobre testing y calidad de software. Estrategias de automatización de pruebas, QA engineering, testing exploratorio, API testing y buenas prácticas de Quality Assurance. Experiencias reales de un Quality Engineer</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sun, 22 Feb 2026 15:58:26 &#43;0800</lastBuildDate>
            <atom:link href="http://localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <item>
    <title>Mi charla con Manfred sobre el futuro del QA: reflexiones después de la conversación</title>
    <link>http://localhost:1313/charlamanfredqa/</link>
    <pubDate>Sun, 22 Feb 2026 15:58:26 &#43;0800</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/charlamanfredqa/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/manfredQA/portada.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Reflexiones tras una conversación con Manfred sobre el estado actual del QA en España: qué buscan las empresas, qué buscan los candidatos y hacia dónde va el rol]]></description>
</item>
<item>
    <title>¿Es el rol de QA necesario en los equipos?</title>
    <link>http://localhost:1313/rolqanecesario/</link>
    <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 15:00:00 &#43;0800</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/rolqanecesario/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/rolQA/cultura-calidad-qa.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="respuestas-a-la-pregunta">Respuestas a la pregunta</h2>
<p><strong>Respuesta muy corta:</strong> No</p>
<p><strong>Respuesta corta:</strong> Depende de la madurez y cultura de calidad del equipo.</p>
<p><strong>Respuesta larga&hellip;</strong></p>
<p>En los años que llevo dentro del mundo del QA, esta ha sido una pregunta recurrente y sobre la que siempre surgen debates interesantes.</p>
<p>Los que me conocéis, sabéis que no suelo ser muy dogmático en mis opiniones ya que, la realidad del día a día es compleja y si hay algo que debe guiar siempre cualquier decisión es <strong>EL CONTEXTO</strong>.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Retomando un proyecto personal 10 años después</title>
    <link>http://localhost:1313/retomandoproyectopersonal/</link>
    <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 22:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/retomandoproyectopersonal/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/chrome-extension/chrome-extension-3.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Reviviendo el desarrollo de la extensión de Chrome para testing exploratorio después de 10 años]]></description>
</item>
<item>
    <title>Augmented Risk-Based Testing</title>
    <link>http://localhost:1313/augmentedriskbasedtesting/</link>
    <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 08:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/augmentedriskbasedtesting/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/augmented-rbt/augmented-rbt-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="introducción-al-risk-based-testing">Introducción al Risk-Based Testing</h2>
<p>Si llevas un tiempo en esto del testing, seguro que te suena el concepto de <strong>Risk-Based Testing (RBT)</strong>. Básicamente, se trata de optimizar el coste (tiempo) / impacto de las pruebas. Se consigue priorizando la ejecución de aquellos casos que cubran las funcionalidades críticas de la aplicación o con una mayor probabilidad de error. Es definitiva, cubrir antes las zonas de mayor riesgo.</p>
<p>La teoría es clara, pero. ¿Cómo identificamos <em>realmente</em> las zonas de mayor riesgo en el día a día?</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Path formativo para el QA del futuro</title>
    <link>http://localhost:1313/pathformativoqa/</link>
    <pubDate>Sun, 23 Nov 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/pathformativoqa/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/path-formativo/path-formativo-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Hace años diseñé un <a href="https://www.testingfromthetrenches.com/posts/pdp-1/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">itinerario formativo</a> por niveles para el equipo de QA de Sngular. Era un path progresivo que llevaba desde el nivel inicial hasta la especialización avanzada.</p>
<p>Creo que está bien estructurado y sigue siendo muy útil. No obstante, el contexto ha cambiado radicalmente y no le vendría mal una actualización.</p>
<p>Cualquier itinerario debería seguir manteniendo una base sólida de testing. Porque no se trata de abandonar los fundamentos, sino de construir sobre ellos de forma diferente.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>My two cents: El futuro del QA en la era de la IA</title>
    <link>http://localhost:1313/futuroqaeraia/</link>
    <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/futuroqaeraia/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/futuro-qa-ia/futuro-qa-ia-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Hace unas semanas escribí en la Bonilista sobre el aporte de valor del testing en IT. El mensaje que quise transmitir fue claro: el testing no va de &ldquo;hacer pruebas&rdquo;, sino de su impacto en el negocio.</p>
<p>Esa era la idea principal de mi artículo, pero David me retó a añadir cómo veo el futuro del QA con la evolución de las IAs. Entonces dejé algunas ideas básicas que ahora quiero ampliar.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>De la dieta al Testing: Por qué fallan nuestras buenas intenciones con la calidad</title>
    <link>http://localhost:1313/dietatesting/</link>
    <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/dietatesting/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/dieta-testing/dieta-testing-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Hace unos años fui a un nutricionista. No tenía ningún problema con la comida, pero quería verme mejor. Cuando llegué, me preguntó cuál era mi objetivo. &ldquo;Bajar grasa y ganar músculo&rdquo;, le dije. En aquel momento, su respuesta me dejó descolocado: &ldquo;Eso es imposible. No funciona así. Primero tienes que hacer una cosa y luego la otra. Las dos a la vez no pueden ser&rdquo;.</p>
<p>Trabajando en el mundo de la calidad, me he dado cuenta de que esta conversación resume perfectamente uno de los mayores problemas cuando los equipos intentan mejorar sus prácticas de testing. Se parte de objetivos contradictorios o poco claros.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Bruno: Guía práctica para pruebas de API</title>
    <link>http://localhost:1313/brunoapitesting/</link>
    <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/brunoapitesting/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/bruno-api/bruno-api-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="introducción">Introducción</h2>
<p>Bruno es una herramienta de código abierto para el testeo de APIs que destaca por su sencillez, rendimiento y enfoque git-friendly. A diferencia de otras soluciones, Bruno almacena las colecciones localmente como archivos de texto, facilitando enormemente la colaboración a través del control de versiones y la integración en pipelines CI.</p>
<p>Otra de las ventajas principales es que se puede trabajar de manera totalmente productiva desde su interfaz gráfica como manipulando directamente los ficheros de texto desde un IDE. Esta característica facilita la curva de aprendizaje de esta herramienta.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Contexto vs. Sesgo: Por qué tu opinión personal no debería guiar tu testing</title>
    <link>http://localhost:1313/contextovssesgo/</link>
    <pubDate>Mon, 06 Oct 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/contextovssesgo/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/contexto-sesgo/contexto-sesgo-1.jpeg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="reportarías-esto-como-un-bug">¿Reportarías esto como un bug?</h2>
<p>Te encuentras testeando un e-commerce y te encuentras con esta situación. ¿Abrirías un ticket en Jira?</p>
<p></p>
<p>Antes de responder, déjame contarte por qué esta pregunta es más compleja de lo que parece&hellip;</p>
<h2 id="el-contexto-lo-es-todo">El contexto lo es todo</h2>
<p>En casi todo lo que hacemos en la vida, el contexto es fundamental. Una misma acción puede tener diferentes efectos en función de las circunstancias en las que se produce. Esto, que parece lógico y de sentido común, no siempre se tiene en cuenta a la hora de hacer testing.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Liderazgo y Cambio: Cuándo ser Rana, cuándo ser Escorpión</title>
    <link>http://localhost:1313/liderazgocambio/</link>
    <pubDate>Mon, 22 Sep 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/liderazgocambio/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/liderazgo/liderazgo-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Seguro que conoces la fábula del escorpión y la rana. El escorpión pide ayuda a la rana para cruzar el río, prometiendo no hacerle daño. A mitad de camino, sin embargo, la pica, condenándolos a ambos. Su explicación: &ldquo;No he podido evitarlo, es mi naturaleza&rdquo;.</p>
<p>En el día a día de una empresa, esta fábula tiene mucho sentido. Para impulsar un cambio, a menudo debemos jugar ambos papeles. Hay momentos para ser la rana: confiar en el equipo, dejarse llevar por la corriente y avanzar juntos.</p>]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
