<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Testing from the trenches</title>
        <link>http://localhost:1313/</link>
        <description>Blog sobre testing, calidad de software y automatizaci칩n. Experiencias reales y consejos pr치cticos de un Quality Engineer</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Fri, 13 Feb 2026 22:00:00 &#43;0100</lastBuildDate>
            <atom:link href="http://localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <item>
    <title>Retomando un proyecto personal 10 a침os despu칠s</title>
    <link>http://localhost:1313/retomandoproyectopersonal/</link>
    <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 22:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/retomandoproyectopersonal/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/chrome-extension/chrome-extension-3.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Reviviendo el desarrollo de la extensi칩n de Chrome para testing exploratorio despu칠s de 10 a침os]]></description>
</item>
<item>
    <title>Augmented Risk-Based Testing</title>
    <link>http://localhost:1313/augmentedriskbasedtesting/</link>
    <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 08:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/augmentedriskbasedtesting/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/augmented-rbt/augmented-rbt-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="introducci칩n-al-risk-based-testing">Introducci칩n al Risk-Based Testing</h2>
<p>Si llevas un tiempo en esto del testing, seguro que te suena el concepto de <strong>Risk-Based Testing (RBT)</strong>. B치sicamente, se trata de optimizar el coste (tiempo) / impacto de las pruebas. Se consigue priorizando la ejecuci칩n de aquellos casos que cubran las funcionalidades cr칤ticas de la aplicaci칩n o con una mayor probabilidad de error. Es definitiva, cubrir antes las zonas de mayor riesgo.</p>
<p>La teor칤a es clara, pero. 쮺칩mo identificamos <em>realmente</em> las zonas de mayor riesgo en el d칤a a d칤a?</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Path formativo para el QA del futuro</title>
    <link>http://localhost:1313/pathformativoqa/</link>
    <pubDate>Sun, 23 Nov 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/pathformativoqa/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/path-formativo/path-formativo-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Hace a침os dise침칠 un <a href="https://www.testingfromthetrenches.com/posts/pdp-1/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">itinerario formativo</a> por niveles para el equipo de QA de Sngular. Era un path progresivo que llevaba desde el nivel inicial hasta la especializaci칩n avanzada.</p>
<p>Creo que est치 bien estructurado y sigue siendo muy 칰til. No obstante, el contexto ha cambiado radicalmente y no le vendr칤a mal una actualizaci칩n.</p>
<p>Cualquier itinerario deber칤a seguir manteniendo una base s칩lida de testing. Porque no se trata de abandonar los fundamentos, sino de construir sobre ellos de forma diferente.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>My two cents: El futuro del QA en la era de la IA</title>
    <link>http://localhost:1313/futuroqaeraia/</link>
    <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/futuroqaeraia/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/futuro-qa-ia/futuro-qa-ia-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Hace unas semanas escrib칤 en la Bonilista sobre el aporte de valor del testing en IT. El mensaje que quise transmitir fue claro: el testing no va de &ldquo;hacer pruebas&rdquo;, sino de su impacto en el negocio.</p>
<p>Esa era la idea principal de mi art칤culo, pero David me ret칩 a a침adir c칩mo veo el futuro del QA con la evoluci칩n de las IAs. Entonces dej칠 algunas ideas b치sicas que ahora quiero ampliar.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>De la dieta al Testing: Por qu칠 fallan nuestras buenas intenciones con la calidad</title>
    <link>http://localhost:1313/dietatesting/</link>
    <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/dietatesting/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/dieta-testing/dieta-testing-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Hace unos a침os fui a un nutricionista. No ten칤a ning칰n problema con la comida, pero quer칤a verme mejor. Cuando llegu칠, me pregunt칩 cu치l era mi objetivo. &ldquo;Bajar grasa y ganar m칰sculo&rdquo;, le dije. En aquel momento, su respuesta me dej칩 descolocado: &ldquo;Eso es imposible. No funciona as칤. Primero tienes que hacer una cosa y luego la otra. Las dos a la vez no pueden ser&rdquo;.</p>
<p>Trabajando en el mundo de la calidad, me he dado cuenta de que esta conversaci칩n resume perfectamente uno de los mayores problemas cuando los equipos intentan mejorar sus pr치cticas de testing. Se parte de objetivos contradictorios o poco claros.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Bruno: Gu칤a pr치ctica para pruebas de API</title>
    <link>http://localhost:1313/brunoapitesting/</link>
    <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/brunoapitesting/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/bruno-api/bruno-api-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="introducci칩n">Introducci칩n</h2>
<p>Bruno es una herramienta de c칩digo abierto para el testeo de APIs que destaca por su sencillez, rendimiento y enfoque git-friendly. A diferencia de otras soluciones, Bruno almacena las colecciones localmente como archivos de texto, facilitando enormemente la colaboraci칩n a trav칠s del control de versiones y la integraci칩n en pipelines CI.</p>
<p>Otra de las ventajas principales es que se puede trabajar de manera totalmente productiva desde su interfaz gr치fica como manipulando directamente los ficheros de texto desde un IDE. Esta caracter칤stica facilita la curva de aprendizaje de esta herramienta.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Contexto vs. Sesgo: Por qu칠 tu opini칩n personal no deber칤a guiar tu testing</title>
    <link>http://localhost:1313/contextovssesgo/</link>
    <pubDate>Mon, 06 Oct 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/contextovssesgo/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/contexto-sesgo/contexto-sesgo-1.jpeg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="reportar칤as-esto-como-un-bug">Reportar칤as esto como un bug?</h2>
<p>Te encuentras testeando un e-commerce y te encuentras con esta situaci칩n. 쮸brir칤as un ticket en Jira?</p>
<p></p>
<p>Antes de responder, d칠jame contarte por qu칠 esta pregunta es m치s compleja de lo que parece&hellip;</p>
<h2 id="el-contexto-lo-es-todo">El contexto lo es todo</h2>
<p>En casi todo lo que hacemos en la vida, el contexto es fundamental. Una misma acci칩n puede tener diferentes efectos en funci칩n de las circunstancias en las que se produce. Esto, que parece l칩gico y de sentido com칰n, no siempre se tiene en cuenta a la hora de hacer testing.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Liderazgo y Cambio: Cu치ndo ser Rana, cu치ndo ser Escorpi칩n</title>
    <link>http://localhost:1313/liderazgocambio/</link>
    <pubDate>Mon, 22 Sep 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/liderazgocambio/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/liderazgo/liderazgo-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Seguro que conoces la f치bula del escorpi칩n y la rana. El escorpi칩n pide ayuda a la rana para cruzar el r칤o, prometiendo no hacerle da침o. A mitad de camino, sin embargo, la pica, conden치ndolos a ambos. Su explicaci칩n: &ldquo;No he podido evitarlo, es mi naturaleza&rdquo;.</p>
<p>En el d칤a a d칤a de una empresa, esta f치bula tiene mucho sentido. Para impulsar un cambio, a menudo debemos jugar ambos papeles. Hay momentos para ser la rana: confiar en el equipo, dejarse llevar por la corriente y avanzar juntos.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Antipatrones en la Automatizaci칩n de Pruebas: Errores Comunes y C칩mo Evitarlos</title>
    <link>http://localhost:1313/antipatronesautomatizacion/</link>
    <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/antipatronesautomatizacion/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/antipatrones/antipatrones-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>游닠 Este art칤culo es el resumen de una charla que di en el EDD (Extremadura Digital Day) en 2023. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=bsdFGKWZHFY" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Aqu칤 ten칠is la grabaci칩n</a>.</p>
<p>La automatizaci칩n de pruebas es una herramienta fundamental para obtener confianza en lo que construimos de manera r치pida y eficiente. Sin embargo, a menudo nos encontramos con pr치cticas que, aunque parecen beneficiosas a corto plazo, generan problemas significativos a largo plazo: los antipatrones.</p>
<h2 id="qu칠-es-un-antipatr칩n">쯈u칠 es un Antipatr칩n?</h2>
<p>Antes de nada, vamos a empezar estableciendo lo que considero un antipatr칩n ya que no es simplemente una mala pr치ctica obvia. Se caracteriza por:</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Testing y gorilas</title>
    <link>http://localhost:1313/testinggorillaillusion/</link>
    <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 15:58:26 &#43;0800</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/testinggorillaillusion/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/gorillaTesting/gorillaTesting.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Estrategias para evitar visi칩n de t칰nel en las pruebas]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
