<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Estrategia - Tag - Testing from the trenches</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/estrategia/</link>
        <description>Estrategia - Tag - Testing from the trenches</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Thu, 30 Oct 2025 10:00:00 &#43;0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/estrategia/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>De la dieta al Testing: Por qué fallan nuestras buenas intenciones con la calidad</title>
    <link>http://localhost:1313/dietatesting/</link>
    <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/dietatesting/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/dieta-testing/dieta-testing-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Hace unos años fui a un nutricionista. No tenía ningún problema con la comida, pero quería verme mejor. Cuando llegué, me preguntó cuál era mi objetivo. &ldquo;Bajar grasa y ganar músculo&rdquo;, le dije. En aquel momento, su respuesta me dejó descolocado: &ldquo;Eso es imposible. No funciona así. Primero tienes que hacer una cosa y luego la otra. Las dos a la vez no pueden ser&rdquo;.</p>
<p>Trabajando en el mundo de la calidad, me he dado cuenta de que esta conversación resume perfectamente uno de los mayores problemas cuando los equipos intentan mejorar sus prácticas de testing. Se parte de objetivos contradictorios o poco claros.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Antipatrones en la Automatización de Pruebas: Errores Comunes y Cómo Evitarlos</title>
    <link>http://localhost:1313/antipatronesautomatizacion/</link>
    <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/antipatronesautomatizacion/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/antipatrones/antipatrones-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>📺 Este artículo es el resumen de una charla que di en el EDD (Extremadura Digital Day) en 2023. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=bsdFGKWZHFY" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Aquí tenéis la grabación</a>.</p>
<p>La automatización de pruebas es una herramienta fundamental para obtener confianza en lo que construimos de manera rápida y eficiente. Sin embargo, a menudo nos encontramos con prácticas que, aunque parecen beneficiosas a corto plazo, generan problemas significativos a largo plazo: los antipatrones.</p>
<h2 id="qué-es-un-antipatrón">¿Qué es un Antipatrón?</h2>
<p>Antes de nada, vamos a empezar estableciendo lo que considero un antipatrón ya que no es simplemente una mala práctica obvia. Se caracteriza por:</p>]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
