<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Quality Engineering - Tag - Testing from the trenches</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/quality-engineering/</link>
        <description>Quality Engineering - Tag - Testing from the trenches</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sun, 22 Feb 2026 15:58:26 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/quality-engineering/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>Mi charla con Manfred sobre el futuro del QA: reflexiones después de la conversación</title>
    <link>http://localhost:1313/charlamanfredqa/</link>
    <pubDate>Sun, 22 Feb 2026 15:58:26 &#43;0800</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/charlamanfredqa/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/manfredQA/portada.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Reflexiones tras una conversación con Manfred sobre el estado actual del QA en España: qué buscan las empresas, qué buscan los candidatos y hacia dónde va el rol]]></description>
</item>
<item>
    <title>My two cents: El futuro del QA en la era de la IA</title>
    <link>http://localhost:1313/futuroqaeraia/</link>
    <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/futuroqaeraia/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/futuro-qa-ia/futuro-qa-ia-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Hace unas semanas escribí en la Bonilista sobre el aporte de valor del testing en IT. El mensaje que quise transmitir fue claro: el testing no va de &ldquo;hacer pruebas&rdquo;, sino de su impacto en el negocio.</p>
<p>Esa era la idea principal de mi artículo, pero David me retó a añadir cómo veo el futuro del QA con la evolución de las IAs. Entonces dejé algunas ideas básicas que ahora quiero ampliar.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Antipatrones en la Automatización de Pruebas: Errores Comunes y Cómo Evitarlos</title>
    <link>http://localhost:1313/antipatronesautomatizacion/</link>
    <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/antipatronesautomatizacion/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/antipatrones/antipatrones-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>📺 Este artículo es el resumen de una charla que di en el EDD (Extremadura Digital Day) en 2023. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=bsdFGKWZHFY" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Aquí tenéis la grabación</a>.</p>
<p>La automatización de pruebas es una herramienta fundamental para obtener confianza en lo que construimos de manera rápida y eficiente. Sin embargo, a menudo nos encontramos con prácticas que, aunque parecen beneficiosas a corto plazo, generan problemas significativos a largo plazo: los antipatrones.</p>
<h2 id="qué-es-un-antipatrón">¿Qué es un Antipatrón?</h2>
<p>Antes de nada, vamos a empezar estableciendo lo que considero un antipatrón ya que no es simplemente una mala práctica obvia. Se caracteriza por:</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Construyendo un equipo de QA desde cero en una consultora</title>
    <link>http://localhost:1313/equipoqaconsultoria/</link>
    <pubDate>Wed, 21 May 2025 08:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/equipoqaconsultoria/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/equipoQaConsultora/equipoQa.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h1 id="construyendo-un-equipo-de-qa-desde-cero-en-una-consultora">Construyendo un equipo de QA desde cero en una consultora</h1>
<p>En este artículo, me gustaría compartir la experiencia de como se formó el equipo de QA en Sngular. Pasando de ser yo, prácticamente el único tester de la compañía a convertirnos en un equipo de 50 personas, repartidas en España, México y USA y llegar a facturar 3 millones de euros al año.</p>
<p><em><strong>Disclaimer: En los 9 años que pasé en Sngular, la empresa pasó de 400 a 1300 personas. Aunque mi papel haya podido ser importante, es obvio que el crecimiento de QA habría ocurrido de cualquier manera.</strong></em></p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Creando una cultura de calidad en organizaciones</title>
    <link>http://localhost:1313/kotterculturacalidad/</link>
    <pubDate>Sun, 23 Mar 2025 15:58:26 &#43;0800</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/kotterculturacalidad/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/CalidadKotter/resumenReglas.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Cómo aplicar el modelo de Kotter para crear una cultura de calidad sostenible en organizaciones de software: pasos prácticos para QA y Quality Engineers]]></description>
</item>
<item>
    <title>La Importancia de las Comunidades de Práctica en Organizaciones</title>
    <link>http://localhost:1313/comunidades-practica-tecnica/</link>
    <pubDate>Wed, 08 Jan 2025 15:58:26 &#43;0800</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/comunidades-practica-tecnica/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/comunidad/comunidad.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Crear espacios donde compartir conocimiento dentro de las organizaciones es una necesidad estratégica fundamental]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
