<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Cultura - Tag - Testing from the trenches</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/cultura/</link>
        <description>Cultura - Tag - Testing from the trenches</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sat, 14 Feb 2026 15:00:00 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/cultura/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>¿Es el rol de QA necesario en los equipos?</title>
    <link>http://localhost:1313/rolqanecesario/</link>
    <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 15:00:00 &#43;0800</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/rolqanecesario/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/rolQA/cultura-calidad-qa.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="respuestas-a-la-pregunta">Respuestas a la pregunta</h2>
<p><strong>Respuesta muy corta:</strong> No</p>
<p><strong>Respuesta corta:</strong> Depende de la madurez y cultura de calidad del equipo.</p>
<p><strong>Respuesta larga&hellip;</strong></p>
<p>En los años que llevo dentro del mundo del QA, esta ha sido una pregunta recurrente y sobre la que siempre surgen debates interesantes.</p>
<p>Los que me conocéis, sabéis que no suelo ser muy dogmático en mis opiniones ya que, la realidad del día a día es compleja y si hay algo que debe guiar siempre cualquier decisión es <strong>EL CONTEXTO</strong>.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>De la dieta al Testing: Por qué fallan nuestras buenas intenciones con la calidad</title>
    <link>http://localhost:1313/dietatesting/</link>
    <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/dietatesting/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/dieta-testing/dieta-testing-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Hace unos años fui a un nutricionista. No tenía ningún problema con la comida, pero quería verme mejor. Cuando llegué, me preguntó cuál era mi objetivo. &ldquo;Bajar grasa y ganar músculo&rdquo;, le dije. En aquel momento, su respuesta me dejó descolocado: &ldquo;Eso es imposible. No funciona así. Primero tienes que hacer una cosa y luego la otra. Las dos a la vez no pueden ser&rdquo;.</p>
<p>Trabajando en el mundo de la calidad, me he dado cuenta de que esta conversación resume perfectamente uno de los mayores problemas cuando los equipos intentan mejorar sus prácticas de testing. Se parte de objetivos contradictorios o poco claros.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Contexto vs. Sesgo: Por qué tu opinión personal no debería guiar tu testing</title>
    <link>http://localhost:1313/contextovssesgo/</link>
    <pubDate>Mon, 06 Oct 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/contextovssesgo/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/substack/contexto-sesgo/contexto-sesgo-1.jpeg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="reportarías-esto-como-un-bug">¿Reportarías esto como un bug?</h2>
<p>Te encuentras testeando un e-commerce y te encuentras con esta situación. ¿Abrirías un ticket en Jira?</p>
<p></p>
<p>Antes de responder, déjame contarte por qué esta pregunta es más compleja de lo que parece&hellip;</p>
<h2 id="el-contexto-lo-es-todo">El contexto lo es todo</h2>
<p>En casi todo lo que hacemos en la vida, el contexto es fundamental. Una misma acción puede tener diferentes efectos en función de las circunstancias en las que se produce. Esto, que parece lógico y de sentido común, no siempre se tiene en cuenta a la hora de hacer testing.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Liderazgo y Cambio: Cuándo ser Rana, cuándo ser Escorpión</title>
    <link>http://localhost:1313/liderazgocambio/</link>
    <pubDate>Mon, 22 Sep 2025 10:00:00 &#43;0100</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/liderazgocambio/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/liderazgo/liderazgo-1.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>Seguro que conoces la fábula del escorpión y la rana. El escorpión pide ayuda a la rana para cruzar el río, prometiendo no hacerle daño. A mitad de camino, sin embargo, la pica, condenándolos a ambos. Su explicación: &ldquo;No he podido evitarlo, es mi naturaleza&rdquo;.</p>
<p>En el día a día de una empresa, esta fábula tiene mucho sentido. Para impulsar un cambio, a menudo debemos jugar ambos papeles. Hay momentos para ser la rana: confiar en el equipo, dejarse llevar por la corriente y avanzar juntos.</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Testing y gorilas</title>
    <link>http://localhost:1313/testinggorillaillusion/</link>
    <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 15:58:26 &#43;0800</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/testinggorillaillusion/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/gorillaTesting/gorillaTesting.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>La ilusión del gorila y cómo los sesgos cognitivos afectan a las pruebas de software: estrategias prácticas para evitar la visión de túnel en testing exploratorio]]></description>
</item>
<item>
    <title>Construyendo un equipo de QA desde cero en una consultora</title>
    <link>http://localhost:1313/equipoqaconsultoria/</link>
    <pubDate>Wed, 21 May 2025 08:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/equipoqaconsultoria/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/equipoQaConsultora/equipoQa.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h1 id="construyendo-un-equipo-de-qa-desde-cero-en-una-consultora">Construyendo un equipo de QA desde cero en una consultora</h1>
<p>En este artículo, me gustaría compartir la experiencia de como se formó el equipo de QA en Sngular. Pasando de ser yo, prácticamente el único tester de la compañía a convertirnos en un equipo de 50 personas, repartidas en España, México y USA y llegar a facturar 3 millones de euros al año.</p>
<p><em><strong>Disclaimer: En los 9 años que pasé en Sngular, la empresa pasó de 400 a 1300 personas. Aunque mi papel haya podido ser importante, es obvio que el crecimiento de QA habría ocurrido de cualquier manera.</strong></em></p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>Modelos de madurez y mejora continua en organizaciones</title>
    <link>http://localhost:1313/modelosmadurez/</link>
    <pubDate>Mon, 12 May 2025 08:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/modelosmadurez/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/CalidadKotter/madurez.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Implantación de modelos de madurez para alcanzar la mejora continua y excelencia operacional en organizaciones]]></description>
</item>
<item>
    <title>Creando una cultura de calidad en organizaciones</title>
    <link>http://localhost:1313/kotterculturacalidad/</link>
    <pubDate>Sun, 23 Mar 2025 15:58:26 &#43;0800</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/kotterculturacalidad/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/CalidadKotter/resumenReglas.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Cómo aplicar el modelo de Kotter para crear una cultura de calidad sostenible en organizaciones de software: pasos prácticos para QA y Quality Engineers]]></description>
</item>
<item>
    <title>La Importancia de las Comunidades de Práctica en Organizaciones</title>
    <link>http://localhost:1313/comunidades-practica-tecnica/</link>
    <pubDate>Wed, 08 Jan 2025 15:58:26 &#43;0800</pubDate>
    <author>Francisco Moreno</author>
    <guid>http://localhost:1313/comunidades-practica-tecnica/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/comunidad/comunidad.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>Crear espacios donde compartir conocimiento dentro de las organizaciones es una necesidad estratégica fundamental]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
